\chapter{绝热捷径与等温捷径构成的类卡诺循环热机}
\label{c3}
\section{布朗粒子的能量学}
\qquad 在正式开始讨论我们构建的热机之前，为了方便讨论热机的效率、熵变等问题，让我们先花一点时间讨论布朗粒子的能量学。
\subsection{过阻尼布朗粒子的能量学}
\R{李耿博士毕业论文，第一章随机能量学可作为参考}

考虑一个和温度为$T$的热浴接触的一维布朗粒子。它被施加一个依赖于时间的外势$U(q,p,t) = U_0 (q,\lambda(t)) + U_1 (q,t)$，其中考虑到了在绝热捷径和等温捷径中我们施加的辅助势$U_1$。在过阻尼情况下，粒子的惯性的影响可以忽略，哈密顿量为
\begin{equation}
    H=U_0 (q,\lambda(t)) + U_1 (q,p,t)
    \label{eq31.1}
\end{equation}
哈密顿量的全微分为
\begin{equation}
    \M{d} H=\left(\dot{q} \frac{\partial U_0}{\partial q} + \dot{q} \PP{U_1}{q}  \right) \M{d} t+\left(\dot{\lambda} \frac{\partial U_0}{\partial \lambda} + \PP{U_1}{t} \right) \M{d} t
    \label{eq31.2}
\end{equation}
这提示我们定义沿着相轨迹$(q(t), p(t))$的能量差\cite{Tu2013}
\begin{equation}
     \Delta e \equiv H\left(t_{f}\right)-H\left(t_{i}\right),
     \label{eq31.3}
\end{equation}
输入功
\begin{equation}
    w \equiv \int_{t_{i}}^{t_{f}} \M{d} t \left( \dot{\lambda} \frac{\partial U_0}{\partial \lambda} + \PP{U_1}{t} \right)
    \label{eq31.4}
\end{equation}
这也与传统的随机热力学对轨道功的定义相符合。\cite{Sekimoto2010,Jarzynski1997,Sekimoto_1997}。还有吸收的热量
\begin{equation}
    q \equiv \int_{t_{i}}^{t_{f}} \M{d} t \dot{q} \frac{\partial U}{\partial q} .
    \label{eq31.5}
\end{equation}
相轨连接了初时刻$t_i$对应的相点$(q_i , p_i )$和末时刻$t_f$对应的相点$(q_f , p_f )$。显然，对于每条相轨有
\begin{equation}
    \Delta e = w + q
    \label{eq31.6}
\end{equation}

而系统的分布函数$\rho (q,p,t)$由的福克-普朗克-克拉马斯方程\eqref{eq2.45}决定,在知道了$\rho (q,p,t)$之后就可以计算以上式子\eqref{eq31.4}-\eqref{eq31.6}的系综平均，这和文献\cite{Seifert2005,Shizume1995,Bizarro2011}的步骤是类似的。得到能量差和输入功的系综平均为
\begin{equation}
    \Delta E \equiv\langle\Delta e\rangle=\left.\int \M{d} q (H \rho)\right|_{t_{i}} ^{t_{f}} ,
    \label{eq31.7}
\end{equation}
和
\begin{equation}
    W \equiv\langle w\rangle=\int_{t_{i}}^{t_{f}} \M{d} t \int \M{d} q \left[\rho \left( \dot{\lambda} \frac{\partial U_0}{\partial \lambda} + \PP{U_1}{t} \right) \right].
    \label{eq31.8}
\end{equation}

对于吸收的热的系综平均，由于存在$\dot{q}$,我们不好直接积分，需要做进一步的推导。系综平均为
\begin{equation}
    Q=\int_{t_i}^{t_f}\left\langle\dot{q} \frac{\partial U}{\partial q} \right\rangle \mathrm{d} t
    \label{eq31.9}
\end{equation}
现在分两步对上式\eqref{eq31.9}进行平均。

第一步，对系综中在$t$时刻经过$q$的轨道进行平均\R{（不懂至以下）}，得到
\begin{equation}
    \langle\dot{x} \mid x, p, t\rangle=\frac{J}{\rho}
    \label{eq31.10}
\end{equation}
其中$J$是式\eqref{eq2.45.5}所定义的流。

第二步，利用分布函数$\rho(q,p,t)$对所有的$q$和$p$进行系综平均。于是，系统与热浴的热交换为
\begin{equation}
    \begin{split}
        Q&=\int_{t_i}^{t_f} \mathrm{d} t \int \mathrm{d} q \left(J \frac{\partial U}{\partial q}\right)\\
         &=\int_{t_i}^{t_f} \mathrm{d} t \int \mathrm{d} q \left[-\frac{1}{\gamma}  \frac{\partial U}{\partial q} \left(\frac{\partial U}{\partial q} \rho+\frac{1}{\beta} \frac{\partial \rho}{\partial q}\right) \right ]
    \end{split}   
    \label{eq31.11}
\end{equation}

% 现在我们将式\eqref{eq31.7},\eqref{eq31.8},\eqref{eq31.12}提到的计算能量差$\Delta E$、输入功$W$、吸收热$Q$的方法，应用于此模型中。对于过阻尼布朗粒子的等温捷径，注意到根据式\eqref{eq2.55}，$U=U_0 + U_1 = q^2/{2 \lambda(t)^2}  -{\gamma \dot{\lambda}(t)  q^{2}}/{2 \lambda(t)}$，而根据\eqref{eq2.46}的假设，$\rho(q, t)= \mathrm{e}^{\beta\left[F(\lambda(t))-q^2/{2 \lambda(t)^2}\right]},\ F(\lambda) \equiv-\beta^{-1} \ln \left[\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-\beta q^2/{2 \lambda(t)^2}} \M{d} q \right]$。不难得到，能量差

\subsection{欠阻尼布朗粒子的能量学}
\qquad 考虑一个和温度为$T$的热浴接触的一维布朗粒子。它被施加一个依赖于时间的外势$U(q,p,t) = U_0 (q,\lambda(t)) + U_1 (q,p,t)$，其中考虑到了在绝热捷径和等温捷径中我们施加的辅助势包含动量$p$。在欠阻尼情况下，粒子的惯性的影响不能忽略，哈密顿量为
\begin{equation}
    H=\frac{p^{2}}{2}+U_0 (q,\lambda(t)) + U_1 (q,p,t)
    \label{eq3.1}
\end{equation}
哈密顿量的全微分为
\begin{equation}
    \M{d} H=\left(\dot{p} p+\dot{q} \frac{\partial U_0}{\partial q} +  \dot{p} \PP{U_1}{p} + \dot{q} \PP{U_1}{q}  \right) \M{d} t+\left(\dot{\lambda} \frac{\partial U_0}{\partial \lambda} + \PP{U_1}{t} \right) \M{d} t
    \label{eq3.2}
\end{equation}
这提示我们定义沿着相轨迹$(q(t), p(t))$的能量差\cite{Tu2013}
\begin{equation}
     \Delta e \equiv H\left(t_{f}\right)-H\left(t_{i}\right),
     \label{eq3.3}
\end{equation}
输入功
\begin{equation}
    w \equiv \int_{t_{i}}^{t_{f}} \M{d} t \left( \dot{\lambda} \frac{\partial U_0}{\partial \lambda} + \PP{U_1}{t} \right)
    \label{eq3.4}
\end{equation}
这也与传统的随机热力学对轨道功的定义相符合。\cite{Sekimoto2010,Jarzynski1997,Sekimoto_1997}。还有吸收的热量
\begin{equation}
    q \equiv \int_{t_{i}}^{t_{f}} \M{d} t \left(\dot{p} p+\dot{q} \frac{\partial U}{\partial q} +  \dot{p} \PP{U}{p}\right).
    \label{eq3.5}
\end{equation}
相轨连接了初时刻$t_i$对应的相点$(q_i , p_i )$和末时刻$t_f$对应的相点$(q_f , p_f )$。显然，对于每条相轨有
\begin{equation}
    \Delta e = w + q
    \label{eq3.6}
\end{equation}

而系统的分布函数$\rho (q,p,t)$由推广的福克-普朗克-克拉马斯方程\eqref{eq2.57}决定。在知道了$\rho (q,p,t)$之后就可以计算以上式子\eqref{eq3.4}-\eqref{eq3.6}的系综平均，这和文献\cite{Seifert2005,Shizume1995,Bizarro2011}的步骤是类似的。得到能量差和输入功的系综平均为
\begin{equation}
    \Delta E \equiv \langle\Delta e\rangle=\left.\int \M{d} q \int \M{d} p(H \rho)\right|_{t_{i}} ^{t_{f}} ,
    \label{eq3.7}
\end{equation}
和
\begin{equation}
    W \equiv\langle w\rangle=\int_{t_{i}}^{t_{f}} \M{d} t \int \M{d} q \int \M{d} p \left[ \rho\left( \dot{\lambda} \frac{\partial U_0}{\partial \lambda} + \PP{U_1}{t} \right)\right] .
    \label{eq3.8}
\end{equation}

对于吸收的热的系综平均，由于存在$\dot{q}$和$\dot{p}$我们不好直接积分，需要做进一步的推导。系综平均为
\begin{equation}
    Q=\int_{t_i}^{t_f}\langle(\dot{x} \hat{\mathbf{x}}+\dot{p} \hat{\mathbf{p}}) \cdot \nabla H\rangle \mathrm{d} t
    \label{eq3.9}
\end{equation}
为了方便，上式\eqref{eq3.11}我们用了$(\dot{x} \hat{\mathbf{x}}+\dot{p} \hat{\mathbf{p}}) \cdot \nabla H  = \dot{p} p+\dot{q} \frac{\partial U}{\partial q} +  \dot{p} \PP{U}{p}$。
现在分两步对上式\eqref{eq3.9}进行平均。

第一步，对系综中在$t$时刻经过$x$且动量为$p$的轨道进行平均\R{（不懂至以下）}，得到
\begin{equation}
    \langle\dot{x} \mid x, p, t\rangle=\frac{J_{x}}{\rho}, \quad\langle\dot{p} \mid x, p, t\rangle=\frac{J_{p}}{\rho}
    \label{eq3.10}
\end{equation}
其中$J_x$，$J_P$代表式\eqref{eq2.57}所定义的流矢量$J$的$q$分量和$p$分量。

第二步，利用分布函数$\rho(q,p,t)$对所有的$q$和$p$进行系综平均。于是，系统与热浴的热交换为
\begin{equation}
    Q=\int_{t_i}^{t_f} \mathrm{d} t \int \mathrm{d} q \int \mathrm{d} p(\bm{J} \cdot \nabla H)
    \label{eq3.11}
\end{equation}
再将流矢量$J$的定义代入上式\eqref{eq3.11}，不难得到
\begin{equation}
    Q=-\int_{t_i}^{t_f} \mathrm{d} t \int \mathrm{d} q \int \mathrm{d} p\left[\gamma \rho\left(p+\frac{\partial U}{\partial p}\right)\left(p+\frac{\partial U}{\partial p}+\frac{1}{\beta \rho} \frac{\partial \rho}{\partial p}\right)\right]
    \label{eq3.12}
\end{equation}

\section{类卡诺循环热机模型}
\qquad 考虑一个由绝热捷径与等温捷径构成的类卡诺循环热机，它通过由一个依赖于时间的谐振子势$U_{0}(q, \lambda(t))= q^{2}/2{\lambda(t)}^2 $，来驱动布朗粒子对外做功。

在绝热捷径中，由于系统不与任何热浴接触，故没有热交换，$Q=0,\ \Delta E = W$。也没有过阻尼的情况，即惯性的影响不能忽略。由于在绝热捷径中，系统的初末状态依然是正则平衡态。初末的分布函数分别为式\eqref{eq2.32}和式\eqref{eq2.34}，所以，我们依然可以用式\eqref{eq3.7}来计算能量差，于是
\begin{equation}
    \begin{split}
        W &= \Delta E\\
        &= \left.\int \M{d} q \int \M{d} p \left(\frac{1}{2} p^2 + \frac{1}{2 \lambda^2} q^2 \right) \rho \right|_{t_{i}} ^{t_{f}}\\
        &=\beta_{t_f}^{-1}-\beta_{t_i}^{-1}
    \end{split}
    \label{eq3.15.5}
\end{equation}

在等温捷径中，由于系统与热浴接触，可以分过阻尼和欠阻尼两种情况进行讨论。

\subsection{过阻尼布朗粒子构成的类卡诺循环热机}
\label{sec3.2.1}
\qquad 利用式\eqref{eq31.7},\quad \eqref{eq31.8},\quad \eqref{eq31.11}可以计算过阻尼布朗粒子的在等温捷径过程中的能量差$\Delta E$、输入功$W$、吸收热$Q$。注意到根据式\eqref{eq2.55}，$U=U_0 + U_1 = q^2/{2 \lambda(t)^2}  -{\gamma \dot{\lambda}(t)  q^{2}}/{2 \lambda(t)}$，又根据\eqref{eq2.46}的假设，$\rho(q, t)= \mathrm{e}^{\beta\left[F(\lambda(t))-q^2/{2 \lambda(t)^2}\right]},\ F(\lambda) \equiv-\beta^{-1} \ln \left[\int_{-\infty}^{+\infty} \mathrm{e}^{-\beta q^2/{2 \lambda(t)^2}} \M{d} q \right]$。于是不难得到，
能量差\R{（似乎可以根据辅助势满足的微风方程直接计算，省去中间步骤，可以考虑）}
\begin{equation}
    \begin{split}
        \Delta E &=\left.\int \M{d} q \left[\rho\left(\frac{1}{2 \lambda^2}q^2  -\frac{\gamma \dot{\lambda}}{2 \lambda} q^{2}\right)\right]\right|_{t_{i}} ^{t_{f}}\\
         &=\left.\left(\frac{1}{2 \lambda^2}  -\frac{\gamma \dot{\lambda}}{2 \lambda}\right)\int \rho q^2 \M{d} q  \right|_{t_{i}} ^{t_{f}}\\
         &=\left.\left(\frac{1}{2 \lambda^2}  -\frac{\gamma \dot{\lambda}}{2 \lambda}\right)\sqrt{\frac{\beta}{2 \pi}} \frac{1}{\lambda} \int \mathrm{e}^{-\frac{\beta}{2 \lambda^2 } q^2} q^2 \M{d} q  \right|_{t_{i}} ^{t_{f}}\\
         &=\left.\left(\frac{1}{2 \lambda^2}  -\frac{\gamma \dot{\lambda}}{2 \lambda}\right)\sqrt{\frac{\beta}{2 \pi}} \frac{1}{\lambda} \frac{\sqrt{\pi}}{2}\left(\sqrt{\frac{\beta}{2}} \frac{1}{\lambda}\right)^{-3} \right|_{t_{i}}^{t_{f}}\\
         &=\left.\left(\frac{1}{2 \lambda^2}  -\frac{\gamma \dot{\lambda}}{2 \lambda}\right) \frac{\lambda^2}{\beta} \right|_{t_{i}}^{t_{f}}\\
         &=0
    \end{split}
    \label{eq3.13}
\end{equation}
其中最后一步用到了对$\lambda(t)$的限制条件\eqref{eq2.51}。注意到，和经典中理想气体的等温过程相似，粒子的能量没有变化。接下来计算输入功
\begin{equation}
    \begin{split}
        W &=\int_{t_{i}}^{t_{f}} \M{d} t \int \M{d} q \left[\rho \left(- \frac{\dot{\lambda}}{\lambda^3} q^2 -\frac{\gamma \dot{\lambda}}{2 \lambda} q^2 +  \frac{\gamma \dot{\lambda}^2}{2 \lambda^2} q^2 \right) \right]\\
        &=\int_{t_{i}}^{t_{f}} \M{d} t  \left(- \frac{\dot{\lambda}}{\lambda^3} -\frac{\gamma \dot{\lambda}}{2 \lambda} +  \frac{\gamma \dot{\lambda}^2}{2 \lambda^2} \right)\int \rho q^2 \M{d}   q\\
        &=\int_{t_{i}}^{t_{f}} \M{d} t  \left(- \frac{\dot{\lambda}}{\lambda^3} -\frac{\gamma \dot{\lambda}}{2 \lambda} +  \frac{\gamma \dot{\lambda}^2}{2 \lambda^2} \right)\frac{\lambda^2}{\beta}\\
        &=\beta^{-1} \int_{t_{i}}^{t_{f}} \M{d} t  \left( -\frac{\dot{\lambda}}{\lambda} -\frac{\gamma \dot{\lambda} \lambda }{2} +  \frac{\gamma \dot{\lambda}^2}{2} \right)
    \end{split}
    \label{eq3.14}
\end{equation}
再来看看吸收的热量
\begin{equation}
    \begin{split}
        Q &=\int_{t_i}^{t_f} \mathrm{d} t \int \mathrm{d} q \left[-\frac{1}{\gamma}  \left( \frac{1}{ \lambda^2}q  -\frac{\gamma \dot{\lambda}}{ \lambda} q \right) \left(\left( \frac{1}{ \lambda^2}q  -\frac{\gamma \dot{\lambda}}{ \lambda} q \right) \rho-\frac{1}{\lambda^2}q \rho \right) \right ]\\
        &=\int_{t_i}^{t_f} \mathrm{d} t \frac{1}{\gamma}  \left( \frac{1}{ \lambda^2}  -\frac{\gamma \dot{\lambda}}{ \lambda} \right) \frac{\gamma \dot{\lambda}}{ \lambda} \int \rho q^2 \mathrm{d} q\\
        &=\int_{t_i}^{t_f} \mathrm{d} t \frac{1}{\gamma}  \left( \frac{1}{ \lambda^2}  -\frac{\gamma \dot{\lambda}}{ \lambda} \right) \frac{\gamma \dot{\lambda}}{ \lambda} \frac{\lambda^2}{\beta}\\ 
        &=\beta^{-1} \int_{t_i}^{t_f} \mathrm{d} t \left( \frac{\dot{\lambda}}{ \lambda}  -\gamma \dot{\lambda}^2 \right)\\
        &=\beta^{-1} \ln{\frac{\lambda_f}{\lambda_i}} - \beta^{-1} \gamma \int_{t_i}^{t_f} \mathrm{d} t    \dot{\lambda}^2 
    \end{split}
    \label{eq3.15}
\end{equation}
不难验证有热平衡关系$\Delta E = W + Q$，接下来我们分析过阻尼布朗粒子构成的类卡诺热机的各个过程。

如图\ref{p3.1}所示，这个循环由如下四个过程组成。
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \def\svgwidth{0.6\columnwidth}
    \input{figures/p3.1.pdf_tex}
    \caption{热力学循环过程。点线对应于式\eqref{eq2.40}，竖直虚线对应于等温。0,\ 1,\ 2,\ 3代表循环中的四个状态，A,\ B,\ C,\ D代表四个过程。各个过程所用的时间分别为$t_1,\ t_2,\ t_3,\ t_4$}
    \label{p3.1}
\end{figure}
点1, 2, 3, 4代表了系统的四个状态，这四个状态对应的参数如下表\ref{t3.1}所示。
\begin{table}[!htbp]
    \centering
    \caption{循环过程中各个状态所对应的参数}
    \begin{tabular}{cccc}
    \hline
    状态 & 时间$t$ & （等效）温度$\beta^{-1}$      & 势能参数$\lambda$ \\ 
    \hline
    0                   & $0(t_1+t_2+t_3+t_4)$       & $\beta_{\mathrm{h}}^{-1}$  & $\lambda_0$   \\ 

    1                   & $t_1$   & $\beta_{\mathrm{h}}^{-1}$ & $\lambda_1$   \\ 

    2                   & $t_1+t_2$   & $\beta_{\mathrm{c}}^{-1}$ & $\lambda_2$   \\ 

    3                   & $t_1+t_2+t_3$   & $\beta_{\mathrm{c}}^{-1}$ & $\lambda_3$   \\ 
    \hline
    \end{tabular}
    \label{t3.1}
\end{table}

\begin{center}
    {\bfseries A.等温膨胀}
\end{center}

在上图\ref{p3.1}中，由实线连接的$0 \to 1$代表了由等温捷径实现的“等温膨胀”过程。正如在第\ref{cha2}章第\ref{sec2.3.2}节所阐释的，参数$\lambda$表征了系统的空间尺度，而该过程中参数$\lambda$变大了，故把A过程称为等温膨胀过程。在A过程中，系统与高温热源$\beta_\mathrm{h}^{-1}$接触。可以由式\eqref{eq3.15}计算A过程系统吸收的能量，又鉴于在这个过程中由式\eqref{eq3.13}知有$\Delta E_{\mathrm{A}} = W_{\mathrm{A}} + Q_{\mathrm{A}}=0$，所以
\begin{equation}
    \Delta E_{\mathrm{A}}=0,\ -W_{\mathrm{A}}=Q_{\mathrm{A}} = \beta_{\mathrm{h}}^{-1} \ln{\frac{\lambda_1}{\lambda_0}} - \beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{h}} [\lambda(\tau)\lambda_{h}] \frac{1}{t_1}     
    \label{eq3.16}
\end{equation}
其中$C_{\mathrm{h}} [\lambda_{\mathrm{h}}(\tau)] \equiv \gamma \int_{0}^{1} \mathrm{d} \tau \left(\DD{\lambda_{h}}{\tau}\right)^2,\ \lambda_{h}(\tau)\equiv\lambda({t_1 \tau})$
\begin{center}
    {\bfseries B.绝热膨胀}
\end{center}

图\ref{p3.1}中由虚线连接的$1 \to 2$就是由绝热捷径所联系的“绝热膨胀”过程，膨胀一词也同样基于参数$\lambda$的增长。需要注意的是，在这个过程中我们只知道初末状态$1,\ 2$的等效温度$\beta_1 ,\ \beta_2$，中间过程的等效温度我们并不清楚，这也是我们用虚线作图的原因。好在，中间的过程的等效温度的知道与否并不影响我们接下来的讨论。
根据绝热捷径过程中的关系式\eqref{eq2.40}，有
\begin{equation}
    \frac{\lambda_2}{\beta_{\mathrm{c}}} =\frac{\lambda_1}{\beta_{\mathrm{h}}}
    \label{eq3.16.5}
\end{equation}
绝热捷径B过程中的能量差$\Delta E_{\mathrm{B}}$吸收热$Q_{\mathrm{B}}$，输入功$W_{\mathrm{B}}$正如本章开始所讨论的那样，
\begin{equation}
    W_{\mathrm{B}} = \Delta E_{\mathrm{B}} = (\beta_{\mathrm{c}}^{-1} - \beta_{\mathrm{h}}^{-1}),\  Q_{\mathrm{B}}=0
    \label{eq3.17}
\end{equation}

\begin{center}
    {\bfseries C.等温压缩}
\end{center}

在上图\ref{p3.1}中，由实线连接的$2 \to 3$代表了由等温捷径实现的“等温压缩”过程。在A过程中，系统与低温热源$\beta_\mathrm{c}^{-1}$接触。和A过程的讨论类似，不难得到
\begin{equation}
    \Delta E_{\mathrm{C}}=0,\ -W_{\mathrm{C}}=Q_{\mathrm{C}} = \beta_{\mathrm{c}}^{-1} \ln{\frac{\lambda_3}{\lambda_2}} - \beta_{\mathrm{c}}^{-1} C_{\mathrm{c}} [\lambda_{\mathrm{c}}(\tau)] \frac{1}{t_3}
    \label{eq3.18}
\end{equation}
其中$C_{\mathrm{c}} [\lambda_{\mathrm{c}}(\tau)]\equiv \gamma \int_{0}^{1} \mathrm{d} \tau    \left(\DD{\lambda_{c}}{\tau}\right)^2,\ \lambda_{\mathrm{c}}(\tau)\equiv\lambda(t_3 \tau + t_2 +t_1)$
\begin{center}
    {\bfseries D.绝热压缩}
\end{center}

图\ref{p3.1}中由虚线连接的$3 \to 0$就是由绝热捷径所联系的“绝热压缩”过程。同样，根据\eqref{eq2.40}，有
\begin{equation}
    \frac{\lambda_3}{\beta_{\mathrm{c}}} =\frac{\lambda_0}{\beta_{\mathrm{h}}}
    \label{eq3.18.5}
\end{equation}
而且和B过程类似，不难得到
\begin{equation}
    W_{\mathrm{D}} = \Delta E_{\mathrm{D}} = (\beta_{\mathrm{h}}^{-1} - \beta_{\mathrm{c}}^{-1}),\  Q_{\mathrm{D}}=0
    \label{eq3.19}
\end{equation}
我们将各个过程的能量变化、输入功和吸收热总结如下表\ref{t3.2}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{循环过程中的能量变化}
    \centering
    \begin{tabular}{p{.07\textwidth}p{.18\textwidth}p{.25\textwidth}p{.2\textwidth}}
    \hline
    过程  & 能量差  & 输入功     & 吸收热 \\ 
    \hline
    A    & 0       & $-\beta_{\mathrm{h}}^{-1} \ln{\frac{\lambda_1}{\lambda_0}} + \beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{h}} \frac{1}{t_1}$                    &$\beta_{\mathrm{h}}^{-1} \ln{\frac{\lambda_1}{\lambda_0}} - \beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{h}} \frac{1}{t_1}$     \\ 
    
    B    & $(\beta_{\mathrm{c}}^{-1} - \beta_{\mathrm{h}}^{-1})$ & $(\beta_{\mathrm{c}}^{-1} - \beta_{\mathrm{h}}^{-1})$ & 0   \\ 
    
    C    & 0       & $-\beta_{\mathrm{c}}^{-1} \ln{\frac{\lambda_3}{\lambda_2}} + \beta_{\mathrm{c}}^{-1} C_{\mathrm{c}} \frac{1}{t_3}$                    &$\beta_{\mathrm{c}}^{-1} \ln{\frac{\lambda_3}{\lambda_2}} - \beta_{\mathrm{c}}^{-1} C_{\mathrm{c}} \frac{1}{t_3}$     \\ 
    
    D    & $(\beta_{\mathrm{h}}^{-1} - \beta_{\mathrm{c}}^{-1})$ & $(\beta_{\mathrm{h}}^{-1} - \beta_{\mathrm{c}}^{-1})$                         & 0   \\ 
    \hline
    \end{tabular}
    \label{t3.2}
\end{table}

在分析完了整个循环的各个过程之后，来分析这个类卡诺循环热机的效率与功率。先看效率$\eta$，整个循环只有在A过程中从高温热源吸热$Q_{\mathrm{A}}$，而在C过程中发热$Q_{\mathrm{C}}$给低温热源。于是效率为
\begin{equation}
    \begin{split}
        \eta &= \frac{Q_{\mathrm{A}} + Q_{\mathrm{C}}}{Q_{\mathrm{A}}}\\ 
        &=1- \frac{\beta_{\mathrm{c}}^{-1} \ln{\frac{\lambda_1}{\lambda_0}} + \beta_{\mathrm{c}}^{-1} C_{\mathrm{c}} \frac{1}{t_3}}{\beta_{\mathrm{h}}^{-1} \ln{\frac{\lambda_1}{\lambda_0}} - \beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{h}} \frac{1}{t_1}}
    \end{split}
    \label{3.20}
\end{equation}
其中考虑到由式\eqref{eq3.16.5}和式\eqref{eq3.18.5}得$\ln{\frac{\lambda_3}{\lambda_2}}=-\ln{\frac{\lambda_1}{\lambda_0}}$
现在考虑功率$P$，由于一个循环的做功和绝热过程无关，但功率却与绝热过程的时间成反比。好在我们对绝热过程的时间并没有限制，原则上这个时间可以任意短。所以以下的讨论中只考虑$t_2 + t_4 \ll t_1 + t_3$时的情况，有
\begin{equation}
    \begin{split}
        P&=-\frac{W}{t_1+t_3}\\
        &=\frac{Q_{\mathrm{A}} + Q_{\mathrm{C}}}{t_1+t_3}\\
        &=\frac{\left(\beta_{\mathrm{h}}^{-1}-\beta_{\mathrm{c}}^{-1}\right) \ln{\frac{\lambda_1}{\lambda_0}} - \left(\beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{h}} \frac{1}{t_1} + \beta_{\mathrm{c}}^{-1} C_{\mathrm{c}} \frac{1}{t_3}\right)}{t_1+t_3}
    \end{split}
    \label{eq3.35}
\end{equation}


现在考虑使得功率$P$最大时的效率$\eta$，可以通过优化$t_1,\ t_3$使得$P$最大，只需使$\PP{P}{t_1}=\PP{P}{t_3}=0$即可，解得
\begin{equation}
    \left\{\begin{aligned}
        \frac{1}{t_{1}}=\frac{\left(\beta_{\mathrm{h}}^{-1}-\beta_{\mathrm{c}}^{-1}\right) \ln \frac{\lambda_{1}}{\lambda_{0}}}{2\left(\beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{h}}+\sqrt{\beta_{\mathrm{c}}^{-1} \beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{c}} C_{\mathrm{h}}}\right)}\\
        \frac{1}{t_{3}}=\frac{\left(\beta_{\mathrm{h}}^{-1}-\beta_{\mathrm{c}}^{-1}\right) \ln \frac{\lambda_{1}}{\lambda_{0}}}{2\left(\beta_{\mathrm{c}}^{-1} C_{\mathrm{c}}+\sqrt{\beta_{\mathrm{c}}^{-1} \beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{c}} C_{\mathrm{h}}}\right)}
    \end{aligned}\right.
    \label{eq3.36}
\end{equation}
于是，效率可以写为
\begin{equation}
    \begin{split}
        \eta^{*}&=1- \frac{\beta_{\mathrm{c}}^{-1} \ln{\frac{\lambda_1}{\lambda_0}} + \beta_{\mathrm{c}}^{-1} C_{\mathrm{c}} \frac{\left(\beta_{\mathrm{h}}^{-1}-\beta_{\mathrm{c}}^{-1}\right) \ln \frac{\lambda_{1}}{\lambda_{0}}}{2\left(\beta_{\mathrm{c}}^{-1} C_{\mathrm{c}}+\sqrt{\beta_{\mathrm{c}}^{-1} \beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{c}} C_{\mathrm{h}}}\right)}}{\beta_{\mathrm{h}}^{-1} \ln{\frac{\lambda_1}{\lambda_0}} - \beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{h}} \frac{\left(\beta_{\mathrm{h}}^{-1}-\beta_{\mathrm{c}}^{-1}\right) \ln \frac{\lambda_{1}}{\lambda_{0}}}{2\left(\beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{h}}+\sqrt{\beta_{\mathrm{c}}^{-1} \beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{c}} C_{\mathrm{h}}}\right)}}\\
        &=1- \frac{\beta_{\mathrm{c}}^{-1}  + \beta_{\mathrm{c}}^{-1} C_{\mathrm{c}} \frac{\left(\beta_{\mathrm{h}}^{-1}-\beta_{\mathrm{c}}^{-1}\right) }{2\left(\beta_{\mathrm{c}}^{-1} C_{\mathrm{c}}+\sqrt{\beta_{\mathrm{c}}^{-1} \beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{c}} C_{\mathrm{h}}}\right)}}{\beta_{\mathrm{h}}^{-1}  - \beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{h}} \frac{\left(\beta_{\mathrm{h}}^{-1}-\beta_{\mathrm{c}}^{-1}\right) }{2\left(\beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{h}}+\sqrt{\beta_{\mathrm{c}}^{-1} \beta_{\mathrm{h}}^{-1} C_{\mathrm{c}} C_{\mathrm{h}}}\right)}}\\
        &=\frac{\eta_{\mathrm{c}}}{2-\eta_{\mathrm{c}} \frac{\sqrt{\chi\left(1-\eta_{\mathrm{c}}\right)}-1}{\chi\left(1-n_{\mathrm{c}}\right)-1}}
    \end{split}
    \label{eq3.37}
\end{equation}
其中$\eta_{\mathrm{c}}\equiv 1-\frac{\beta_{\mathrm{c}}^{-1}}{\beta_{\mathrm{h}}^{-1}}$是卡诺效率，而$\chi\equiv\frac{C_{\mathrm{c}} [\lambda_{\mathrm{c}}(\tau)]}{C_{\mathrm{h}} [\lambda_{\mathrm{h}}(\tau)]}$。

现在唯一的问题就是如何把$\chi$用$\eta_{\mathrm{c}}$表示出来，这一点可以这么考虑。对于上式\eqref{eq3.35}分子的第二项，除去一个负号外始终是大于零的。既然我们关心功率最大时的效率，就应当考虑选取适当的$\lambda_{\mathrm{c}}(\tau),\ \lambda_{\mathrm{h}}(\tau)$的形式，使得关于它们的泛函$C_{\mathrm{c}} [\lambda_{\mathrm{c}}(\tau)],\ C_{\mathrm{h}} [\lambda_{\mathrm{h}}(\tau)]$都取最小值。这一点可以使用变分的方法求得，分别得到
\begin{equation}
    \DD{\lambda_{c}}{\tau}=0,\quad \DD{\lambda_{h}}{\tau}=0
    \label{eq3.38}
\end{equation}
可见函数$\lambda_{\mathrm{c}}(\tau),\ \lambda_{\mathrm{h}}(\tau)$是线性函数，于是容易知道
\begin{equation}
    \begin{split}
        \chi&=\frac{{\left(\lambda_3 - \lambda_2\right)}^2}{{\left(\lambda_1 - \lambda_0\right)}^2}\\
        &= {(1-\eta_{\mathrm{c}})}^{-2}
    \end{split}
    \label{eq3.39}
\end{equation}
只需将上式\eqref{eq3.39}带入到式\eqref{eq3.37}，我们最终得到了过阻尼类卡诺热机在最大功率时的效率
\begin{equation}
    \eta=\frac{\eta_{\mathrm{c}}}{3-\left(\eta_{\mathrm{c}}+\sqrt{1-\eta_{\mathrm{c}}}\right)}
    \label{eq3.40}
\end{equation}

在$\eta_{\mathrm{c}} \to 0$的情况下，可以将$\eta(\eta_{\mathrm{c}})$按$\eta_{\mathrm{c}}$展开，得到
\begin{equation}
    \eta = \frac{\eta_{\mathrm{c}}}{2}+\frac{\eta_{\mathrm{c}}^2}{8}-\frac{3 \eta_{\mathrm{c}}^4}{128}+O\left(\eta_{\mathrm{c}}^5\right)
    \label{eq3.41}
\end{equation}
可以看到，这符合热机最大功率时效率的二阶普适性。但这个热机的效率比起Curzon 和 Ahlborn 构建的内可逆热机\cite{Curzon1975}的效率$\eta_{\mathrm{CA}}=1-\sqrt{1-\eta_{\mathrm{c}}}=\frac{\eta_{\mathrm{c}}}{2}+\frac{\eta_{\mathrm{c}}^{2}}{8}+\frac{6 \eta_{\mathrm{c}}^{3}}{96}+O\left(\eta_{\mathrm{c}}^{4}\right)$要低。



\subsection{欠阻尼布朗粒子构成的类卡诺循环热机}
\label{c3e2}
\qquad 同样地，利用式\eqref{eq3.7},\quad \eqref{eq3.8},\quad \eqref{eq3.11}可以计算欠阻尼布朗粒子的在等温捷径过程中的能量差$\Delta E$、输入功$W$、吸收热$Q$。注意到根据式\eqref{eq2.55}，
\begin{equation}
    \begin{split}
        U&=U_0 + U_1 \\
    &= \frac{q^2}{2 \lambda(t)^2}  - \frac{\dot{\lambda}(t)}{2 \gamma \lambda(t)}\left[(p-\gamma q)^{2}+ q^{2}/\lambda(t)^2\right]
    \end{split}  
    \label{eq3.42}
\end{equation}
又根据\eqref{eq2.58}的假设，$\rho(q, t)= \mathrm{e}^{{\beta\left(F - \frac{p^2}{2}-\frac{q^{2}}{2 \lambda^2}\right)}}$其中，$F(\lambda) \equiv-\beta^{-1} \ln  \int \M{d} q \int \M{d} p \mathrm{e}^{{\beta\left(-\frac{p^2}{2}-\frac{q^{2}}{2 \lambda^2}\right)}} $ 
。于是可以计算得到，能量差\R{（似乎可以根据辅助势满足的微风方程直接计算，省去中间步骤，可以考虑）}
\begin{equation}
    \begin{split}
        \Delta E&=\left.\int \M{d} q \int \M{d} p \rho \left( \frac{p^2}{2} + \frac{q^2}{2 \lambda(t)^2}  - \frac{\dot{\lambda}(t)}{2 \gamma \lambda(t)}\left[(p-\gamma q)^{2}+ q^{2}/\lambda(t)^2\right] \right)\right|_{t_{i}} ^{t_{f}}\\
        &=\left. \left[1-\frac{\dot{\lambda}}{2 \gamma \lambda}\left(2+\gamma^{2} \lambda^{2}\right)\right] \beta^{-1}\right|_{t_{i}} ^{t_{f}}\\
        &=0
    \end{split}
    \label{eq3.43}
\end{equation}
这个结果和过阻尼的情况下没有区别，为简单计，由于已知$Q + W = \Delta E =0$，不再计算输入功，直接计算吸收热
% \begin{equation}
%     \begin{split}
%         W &=\int_{t_{i}}^{t_{f}} \M{d} t \int \M{d} q \int \M{d} p \left[ \rho\left( \dot{\lambda} \frac{\partial U_0}{\partial \lambda} + \PP{U_1}{t} \right)\right]\\
%         &=\frac{1}{2 \beta \gamma}\int_{t_i}^{t_f} \mathrm{d} t \frac{1}{\lambda^{2}}\left[-\lambda \dot{\lambda}\left(\frac{1}{2} \gamma \lambda^{2}+2\right)+\dot{\lambda}^{2}\left(3+\gamma^{2} \lambda^{2}\right)-2 \gamma \lambda \dot{\lambda}\right] 
%         \\\\
%     \end{split}
%     \label{eq3.14}
% \end{equation}
% 再来看看吸收的热量
\begin{equation}
    \begin{split}
        Q &=-\int_{t_i}^{t_f} \mathrm{d} t \int \mathrm{d} q \int \mathrm{d} p\left[\gamma \rho\left(p+\frac{\partial U}{\partial p}\right)\left(p+\frac{\partial U}{\partial p}+\frac{1}{\beta \rho} \frac{\partial \rho}{\partial p}\right)\right]\\
        &=\beta^{-1} \int_{t_i}^{t_f} \left(\frac{\dot{\lambda}}{\lambda}-\frac{1}{\gamma} \frac{\dot{\lambda}^{2}}{\lambda^{2}}-\gamma \dot{\lambda}^{2}\right)
    \end{split}
    \label{eq3.44}
\end{equation}
接下来的处理和上节\ref{sec3.2.1}过阻尼情况类似，不再赘述。热机在最大功率时的效率$\eta$为
\begin{equation}
    \eta^{*}=\frac{\eta_{\mathrm{c}}}{2-\eta_{\mathrm{c}} \frac{\sqrt{\chi\left(1-\eta_{\mathrm{c}}\right)}-1}{\chi\left(1-n_{\mathrm{c}}\right)-1}}
    \label{eq3.45}
\end{equation}
其中$\eta_{\mathrm{c}}\equiv 1-\frac{\beta_{\mathrm{c}}^{-1}}{\beta_{\mathrm{h}}^{-1}}$是卡诺效率，而$\chi\equiv\frac{C_{\mathrm{c}} [\lambda_{\mathrm{c}}(\tau)]}{C_{\mathrm{h}} [\lambda_{\mathrm{h}}(\tau)]}$。这个形式和过阻尼的情形没有区别，因为二者的吸收热的表达式\eqref{eq3.15}和式\eqref{eq3.44}里积分式的第二项都含有$\dot{\lambda}^2$项。对于欠阻尼情形而言，不同于过阻尼情形的是
\begin{equation}
    C_{\mathrm{h}} [\lambda_{\mathrm{h}}(\tau)]\equiv \int_{{0}}^{{1}} \mathrm{d} \tau \left[\frac{1}{\gamma{\lambda_{\mathrm{h}}^{2}}} \left(\DD{{\lambda_{\mathrm{h}}}}{\tau}\right)^{2}+\gamma \left({\DD{\lambda_{\mathrm{h}}}{\tau}}\right)^{2} \right],\ \lambda_{\mathrm{h}}(\tau)\equiv\lambda(t_1 \tau)
    \label{eq3.46}
\end{equation}
\begin{equation}
    C_{\mathrm{c}} [\lambda_{\mathrm{c}}(\tau)]\equiv \int_{{0}}^{{1}} \mathrm{d} \tau \left[\frac{1}{\gamma{\lambda_{\mathrm{c}}^{2}}} \left(\DD{{\lambda_{\mathrm{c}}}}{\tau}\right)^{2}+\gamma \left({\DD{\lambda_{\mathrm{c}}}{\tau}}\right)^{2} \right],\ \lambda_{\mathrm{c}}(\tau)\equiv\lambda(t_3 \tau + t_2 +t_1)
    \label{eq3.46.5}
\end{equation}

为了求出$\chi$我们依然可以使用变分的方法，$\lambda_{\mathrm{h}}(\tau)$和$\lambda_{\mathrm{h}}(\tau)$满足的微分方程都是一样的，以$\lambda_{\mathrm{h}}(\tau)$为例，考虑到$C_{\mathrm{h}} [\lambda_{\mathrm{h}}(\tau)]$的积分表达式里面不显含$\tau$，我们可以直接得到对应的\textbf{欧拉-拉格朗日方程}的首次积分\cite{Wu2003}，即
\begin{equation}
    \left(\frac{1}{\gamma \lambda_{\mathrm{h}}^{2}}+\gamma\right)\left(\frac{\mathrm{d} \lambda_{\mathrm{h}}}{\mathrm{d} \tau}\right)^{2}=C_{\mathrm{h0}}
    \label{eq3.47}
\end{equation}
其中$C_{\mathrm{h0}}$是不依赖于$\tau$的常数。非常有意思的是我们发现，上式\eqref{eq3.47}的左边恰好是式\eqref{eq3.46}里的积分项。那也就意味着
\begin{equation}
    C_{\mathrm{h}} [\lambda_{\mathrm{h}}(\tau)]=C_{\mathrm{h0}}
    \label{eq3.49}
\end{equation}
现在考虑如何求$C_{\mathrm{h0}}$，注意到由式\eqref{eq3.47}可得
\begin{align}
    \Rightarrow \quad &\sqrt{\frac{1}{\gamma \lambda_{\mathrm{h}}^2}+\gamma} \ \mathrm{d} \lambda_{\mathrm{h}}=\sqrt{C_{\mathrm{h0}}} \ \mathrm{d} \tau\\
    \Rightarrow \quad& \int_{\lambda_0}^{\lambda_1} \mathrm{d}  \lambda_{\mathrm{h}} \sqrt{\frac{1}{\gamma \lambda_{\mathrm{h}}^2}+\gamma}=\int_{0}^{1} \mathrm{d} \tau \sqrt{C_{\mathrm{h0}}}\\
    \Rightarrow \quad& C_{\mathrm{h0}} =\frac{1}{\gamma} \left[\left(\sqrt{\gamma^{2} \lambda_{1} ^{2}+1}-\sqrt{\gamma^{2} \lambda_{0} ^{2}+1}\right)-\ln \frac{\lambda_{0}\left(1+\sqrt{\gamma^{2} \lambda_{1} ^{2}+1}\right) }{\lambda_{1} \left(1+\sqrt{\gamma^{2} \lambda_{0} ^{2}+1}\right)}\right]^2 
    \label{eq3.50}
\end{align}
考虑到第\ref{c1s3}节提到的欠阻尼福克-普朗克方程的适用条件\cite{Sekimoto2010}，有
\begin{equation}
    \gamma \lambda \ll 1,\quad \lambda \text{可取}\lambda_0,\ \lambda_1,\ \lambda_2,\ \lambda_3
    \label{eq3.51}
\end{equation}
于是忽略$\gamma \lambda$的二阶项，即考虑小阻尼情况，可得
\begin{equation}
    C_{\mathrm{h0}}=\frac{1}{\gamma}\left(\ln \frac{\lambda_{1}}{\lambda_{0}}\right)^2
    \label{eq3.51}
\end{equation}
同理可求得$C_{\mathrm{c0}}$，于是不难得到
\begin{equation}
    \begin{split}
        \chi&=\frac{C_{\mathrm{c}} [\lambda_{\mathrm{h}}(\tau)]}{C_{\mathrm{h}} [\lambda_{\mathrm{h}}(\tau)]}\\
        &=\frac{C_{\mathrm{c0}}}{C_{\mathrm{h0}}}\\
        &=1
    \end{split}
    \label{eq3.52}
\end{equation}
于是将上式\eqref{eq3.52}代入最大功率对应的效率的表达式\eqref{eq3.45}，就得到了欠阻尼情形下，并且满足$\gamma \lambda \ll 1$时，最大功率对应的效率
\begin{equation}
    \eta=1-\sqrt{1-\eta_{\mathrm{c}}}
    \label{eq3.53}
\end{equation}
这正是Curzon 和 Ahlborn 构建的内可逆热机\cite{Curzon1975}的效率$\eta_{\mathrm{CA}}$
